% last modified: 2013-01-22
\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{esint}
\usepackage{listings}

\title{Matemática no \LaTeX}
\author{Moisés Medeiros de Oliveira}

\begin{document}


\maketitle
\newlength{\mathwidth}
\setlength{\mathwidth}{0.49\linewidth}

  Nesse documento tentamos dar uma idéia das possibilidades que se tem ao usar o \LaTeX. Os pacotes usados foram \emph{amsmath}, \emph{esint} e \emph{listings} e seus manuais são respectivamentes esses: \href{ftp://ftp.ams.org/ams/doc/amsmath/amsldoc.pdf}{amsmath}, \href{http://get-software.net/macros/latex/contrib/esint/esint.pdf}{esint} e \href{http://get-software.net/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf}{listings} . Recomendamos fortemente a leitura para maiores esclarecimentos.

\section*{Teorema de Pitágoras}

 O teorema de Pitágoras diz que

 \noindent
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \begin{displaymath}
a^{2}+b^{2}=c^{2}
  \end{displaymath}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
a^{2}+b^{2}=c^{2}
  \end{lstlisting}
  \end{minipage}

\section*{Somatórios}
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \begin{displaymath}
   \sum_{i=1}^m \frac{i^\pi}{\pi} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} = \frac{\pi^2}{6}
  \end{displaymath}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\sum_{i=1}^m \frac{i^\pi}{\pi} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} = \frac{\pi^2}{6}
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}

 \section*{Produtórios}

\begin{minipage}{\mathwidth}
 \begin{displaymath}
  \prod_{i=1}^n  \frac{1}{x^{2\pi}}
 \end{displaymath}
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\prod_{i=1}^n  \frac{1}{x^{2\pi}}
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}

\section*{Multiplos indices}


\begin{minipage}{\mathwidth}
\begin{displaymath}
\sum_{\substack{0<i<n \\ 1<j<m \\ 2<k<o}} P(i,j,k) = \sum_{\begin{subarray}{l}i\in I \\ 1<j<m \\ 2<k<o
\end{subarray}}
Q(i,j,k)
\end{displaymath}
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\sum_{\substack{0<i<n \\ 1<j<m \\ 2<k<o}} P(i,j,k) = \sum_{\begin{subarray}{l}i\in I \\ 1<j<m \\ 2<k<o
\end{subarray}}
Q(i,j,k)
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}

\section*{Integrais}

\subsection*{Teorema de Gauss}

\begin{minipage}{\mathwidth}
\begin{displaymath}
\int_{V} (\nabla \cdot \vec{v}) d^3x = \varoiint_{\partial V} \vec{v} d\vec{\sigma}  % o pacote pxfonts está sendo usado para essa linha em especifico
\end{displaymath}
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\int_{V} (\nabla \cdot \vec{v}) d^3x = \varoiint_{\partial V} \vec{v} d\vec{\sigma}
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}


\section*{Cases}

\subsection*{Função Modular}
\begin{minipage}{\mathwidth}
\begin{displaymath}
 |x|=
 \begin{cases}
  -x,&\mbox{se}\quad x \le 0,\\  % p comando \le gera o sinal de menor igual.
      x,&\mbox{se}\quad x>0
 \end{cases}
\end{displaymath}
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
|x|=
 \begin{cases}
  -x,&\mbox{se}\quad x \le 0,\\
      x,&\mbox{se}\quad x>0
 \end{cases}
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}

\section*{Limite}

\begin{minipage}{\mathwidth}
\begin{displaymath}
\lim_{x \rightarrow 0}
\frac{\sin x}{x}=1
\end{displaymath}
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\lim_{x \rightarrow 0}
\frac{\sin x}{x}=1
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}

\section*{Derivadas Parciais}

\subsection*{Equação da onda}
\begin{minipage}{\mathwidth}
 \begin{equation}
  \frac{1}{v^2}\frac{\partial^2 y}{\partial t^2} - \frac{\partial^2 y}{\partial x^2}= 0
 \end{equation}
\end{minipage}
\hfill
 \begin{minipage}{\mathwidth}
  \centering
  \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\frac{1}{v^2}\frac{\partial^2 y}{\partial t^2} - \frac{\partial^2 y}{\partial x^2}= 0
  \end{lstlisting}
 \end{minipage}

\clearpage
\section*{Operações entre conjuntos}

 \subsection*{Intersecção de conjuntos}

  Pela teoria básica de conjuntos, define-se \( \mathit{A} \cap \mathit{B} \) por

  \noindent
  \begin{minipage}{\mathwidth}
   \begin{displaymath}
    \mathit{A} \cap \mathit{B} = \{x \mid x \in \mathit{A} \land x \in \mathit{B}\}
   \end{displaymath}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\mathwidth}
   \centering
   \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\mathit{A} \cap \mathit{B} = \{x \mid x \in \mathit{A} \land x \in \mathit{B}\}
   \end{lstlisting}
  \end{minipage}


 \subsection*{União de Conjuntos}


  Pela teoria básica de conjuntos, define-se $\mathit{A} \cup \mathit{B}$ por

  \noindent
  \begin{minipage}{\mathwidth}
%   \begin{displaymath} $$
   \[
    \mathit{A} \cup \mathit{B} = \{x \mid x \in \mathit{A} \lor x \in \mathit{B}\}
   \]
%   \end{displaymath}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\mathwidth}
   \centering
   \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true]
\mathit{A} \cup \mathit{B} = \{x \mid x \in \mathit{A} \lor x \in \mathit{B}\}
   \end{lstlisting}
  \end{minipage}

\end{document}
